香港打工 vs 南韓打工 vs 日本打工

呢三個地方邊個西d?? ? (ps. 香港有幾西大家感受到唔post啦)

地獄朝鮮：南韓無業青年捱餓省錢

南韓年輕人近年常以「地獄朝鮮」（헬조선，Hell Chosun）形容國家，原因無他：年輕人在南韓工作，不但薪酬與工作量不成正比，某些工種要求員工長時間辦公，通宵達旦，動輒數天，有人甚至會帶衣服回公司留宿；活在南韓，猶如活在地獄。然而，在年輕人失業率高企的南韓，有工做，已經要感恩。

南韓政局暫時穩定，朴槿惠崔順實等舊權貴遭送官究辦，文在寅在年輕人廣泛支持下上台，但他未必能為新一代帶來希望。最新數據顯示，南韓整體失業率打破 17 年紀錄升至 4.2%，而更可怕的是，15 至 29 歲年輕人失業率大幅超過整體失業率，高達 12%。

南韓表面風光富裕，底裡貧窮情況惡劣，不只見於老年人，更波及年輕人。根據南韓兩個最大招聘網站 JobKorea 及 Albamon 於 6 月 8 日發表的調查，青年貧窮嚴重得不堪設想：為求節省花費，不少求職者會寧願捱餓，日食少於 3 餐，在已發展國家中相當罕見。

調查訪問了 1,100 名介乎 25 至 30 歲的年輕求職者，超過 80% 人指出，由於經濟拮据，他們每日都不會吃足 3 餐，只吃 2 餐便算；16% 人更表示他們每天只吃 1 餐。在飲食習慣之外，有 20% 受訪者稱自己失業半年以上，一直在找工作。

在南韓，年輕人失業率高企並非新鮮事，問題自朴槿惠於 2012 年上台後不單沒有好轉，更一直惡化。南韓面對這種困境主要是因為在現行政治風氣底下，南韓經濟向財閥（재벌，chaebol）傾斜。

由於三星、LG 等財閥跨國公司支撐國內過半經濟，年輕人要有前途，不是打政府工，就是晉身財閥企業——至少兩者都會為「超時工作」補水——於是，不成功者心不息，年輕人一而再再而三地，不惜改名整容，投考政府財閥。以三星 2014 年招聘為例，20 萬人爭 14,000 個職位，競爭激烈。然而，因近年經濟不景，大企業每年招聘職位數目下降，年輕人的就業機會又再減少。

網媒 Quartz 認為，要改變南韓現狀，政府政策與社會風氣的轉變同樣重要。政府應設立 Startup 基金，鼓勵年輕人創業之外，社會上亦需改變倚重政府和財閥的風氣。在韓國，很多人窮一生努力讀書補習考試就是為了躋身政府財閥工作，這是父祖輩的期望，也是年輕人對前途的想法。若社會繼續牢守這種觀念，只會窒礙年輕人的成長。

野島剛／過勞的東大畢業生為何自殺而非辭職？談日本對「會社員」的執念

最近，任職知名廣告代理公司「電通集團」的24歲年輕女員工，因為不堪工作業務負荷而自殺，成為日本社會喧騰一時的話題。日前，日本勞動基準監督署認定該名女員工為過勞死，因此電通必須負起相關的賠償責任。
東京大學畢業的高材生，進入許多人嚮往的電通企業工作，被分派到網路廣告業務部門，工作還不到一年，她在推特（Twitter）上的一些留言已透露出她非常痛苦。

「假日加班準備的資料，竟然被批得一文不值，讓人身心俱疲。」
「除了想睡覺，我已經失去任何渴望了。」
「人生是為了活著才工作，還是為了工作才活著，我已經分不清楚了。」
「確定六日也必須到公司上班，我真的很想死。」
「每天對於隔天的到來，都感到恐懼不已。」

電通的工作條件相當嚴苛，業界早有耳聞。這名女員工幾番向公司發出SOS的求救信號，但是公司卻無法掌握情報並做出回應，導致無法挽回的悲劇發生，這一點電通可說責無旁貸。
這個過勞死的自殺事件引發社會熱烈討論，有人納悶她為何不辭職？如果真的遭受如此惡劣的欺凌，把工作辭掉就好了，不是嗎？一位友人在Facebook上寫了類似前述的言論，卻遭到網友排山倒海的攻擊，其中較引人注意的是「陷入煩惱的人，根本無法想到自己有那樣的選擇權。」
即使如此，我還是有疑問：如果工作真的讓人鬱鬱寡歡的話，為何不向公司辭職呢？

進一步想，電通是日本知名大企業，待遇好，工作要求相對也非常嚴格，可說是有得必有失（give and take）。如果你想要的生活方式是輕鬆地享受自己的人生，工作上適可而止的努力就好，大可選擇其他公司，但是她卻沒有這麼做，究竟是為什麼呢？

我認真地思考原因後，得出一個結論：在大量招募、終身雇用、公司優先主義的日本社會長大的年輕人，絕大部分的人可能像那位年輕女員工一樣，從心理上根本無法做出「討厭公司就辭職」的選擇。
因此我認為，為避免悲劇再度發生，應該要跳脫這種被洗腦的圈套，改變日本社會整體的勞動文化。

「會社至上」 的日本社會

我在日本媒體界工作24年，今年春天離職。離職到現在過了半年，經歷很多意料中或是出乎意料的事情，如人飲水冷暖自知，也再一次深刻體會到日本社會的本質就是「會社至上」，不禁感慨良深。

日前，我開車行駛在右轉車道上卻直行通過路口，被巡邏警察命令停車，處以扣1點和罰款6千日圓。我違規在先，對處罰沒有異議，可是卻在警察填寫資料時發生口角。
警察：「請告訴我你的職業。」
我：「媒體人。」
警察：「在哪一間公司工作？」
我：「我不屬於任何公司，我是自由媒體人。」
警察：「那麼我在職業欄上寫無業，可以嗎？」
我：「我不是無業，也沒有領失業保險。或許稱不上可觀的數字，但是我有一定的收入，也有繳納所得稅。」
警察：「但是，在規定上被歸類為無業。」
我：「規定是怎麼訂的，我不知道。但是社會上有很多人都是自由工作者，那全部都算無業嗎？」
警察：「雖然說是無業，但那也只是個分類而已，希望你能夠同意。」
我：「被認定為無業，對我是一種侮辱」
警察 ： 「……」
警察似乎也感到非常困擾。我當然知道警察也沒有惡意，可是在對話的一來一往之間，突然覺得自己變成討人厭的傢伙。最後，我只好說「算了，就寫無業吧」，才結束這場不愉快的對話。
在這半年裡，類似事情經常發生。

在日本，幾乎所有的人在職業欄上會填寫「會社員」（以下稱「公司職員」），但是日本以外的國家類似「公司職員」的職稱並不存在，外國通常是填寫比較具體的職業內容。反觀日本，除了公司社長或者是管理高層之外，其他人都只不過是「公司職員」而已。從基層員工到經理級都一樣是公司職員，在某個意義上是人人平等的社會，卻也可以說是不太重視個人能力表現和排名的社會。

當我回到日本，在海關申告書的職業欄只要寫上「自由媒體人」，就一定會被海關人員打開行李檢查。可是只要寫上「公司職員」，幾乎都是順利通過，雖然連在哪一家公司工作都不知道，但是「公司職員」這個稱呼卻深受信賴。

投保人身保險時，只要是公司職員就可以輕鬆投保，可是自由工作者卻無法加入，難道沒有為公司奉獻犧牲，人命就不值錢嗎？而且也不能貸款買房子，銀行應該是認為這個人將來無法償還的可能性高，所以才拒絕借錢。
在日本，如果你不是「公司職員」，就會被貼上「不健全的社會人」的標籤，這種「常識」在日本人心中根深蒂固。整體而言，日本企業多採終身雇用制，一旦進入公司就待到退休，幾乎不曾到過其他公司工作，這種就業模式在日本社會被視為理所當然。

相反地，我在台灣或中國的朋友卻經常換工作，因此我常常會收到電子郵件，上面寫著「我離開公司了」，也不覺奇怪；但是，如果聽到日本朋友說：「我辭掉工作了」，當下確實會感到驚訝，甚至會擔心對方是否遇到什麼麻煩了。
我以前任職的公司是朝日新聞社，在日本稱得上報紙界的龍頭企業，發行量雖然不如鼎盛時期，但是現在也有700萬份，員工人數3,000人，薪水也很優渥，年收入遠在日本平均薪資之上。因此一旦進入公司，一般來說除非有「不得不」的理由，不然幾乎都會待到退休為止。

去年開始，當我為了是否該辭掉工作而詢問同事的意見時，問了10位有10位都說「不要那麼早退休，之後一定會有更好的位子，就忍耐一下吧」。但是，我想辭職的心意並未改變，陷入天人交戰，也和公司以外的朋友談及此事，得到的答案依舊是「現在經濟不景氣，你要換工作也不容易吧」，勸我打消念頭。
即使我對他們說：「就算把工作辭了，我也不會再去其他公司，我要成為自由媒體人，想寫什麼就寫什麼，不用被拘束」，對方通常還是先露出困惑的表情，愣了一會兒說：「哦⋯⋯既然你做好打算的話⋯⋯」。但是，也遇到了這樣的反應，「不到公司工作，你是指無業在家嗎？」這次換我感到困惑，反駁說：「不是沒有工作，因為我要成為自由的文字工作者啊。」

甚至，我遇到了一件氣憤難平的事情。辭職前，我接到了一通電話，是一位我在《朝日新聞》報紙部門工作時曾經受他關照的人。他肯定我的能力，也算是我的貴人之一。他聽到我要辭職的消息，所以特地打電話來關切，約了一起吃飯。
在用餐時，兩個人相談甚歡，和他聊了很多、分享了許多想法。可是，最後他卻冷不防地潑了我一身冷水，「你不要意志消沉啊」。我想這句話我一輩子都無法忘記吧，可見當時我心理受到的衝擊有多大。
意志消沉？我已經確定人生方向，並且做好準備要迎接新的挑戰，此時或許是我這10年來最興奮高昂的時刻，和意志消沉恰是完全相反的心情。這一句話讓我徹底覺悟——果然辭職在日本還是被認為負面，別人會投以同情的眼光，甚至會為你的前途感到擔憂。
相反地，我如果向台灣友人提到辭職，他們的第一句話幾乎都是「恭喜你」。對方應該也知道過程中可能發生了很多事情，要下這樣的決定並不容易，但十之八九的台灣人還是會先說聲「恭喜」；不過若是日本人，10個人當中大概只有2、3位會說吧。如果大家的態度都那麼負面，當然沒有人願意從公司離職。
離開公司之前，我詢問了幾年前已經離職的同公司前輩：「要辭職之前，有哪些事情是必須事先做好的呢？」那位前輩陷入一陣沉思，然後認真地回答我：「買個房子，辦張信用卡」。
為什麼會這麼說，因為買房子一定需要貸款。但是，如果你不是公司職員，銀行就不會借錢給你。可是，我有存款，如果出示存摺給銀行看，應該沒問題吧？前輩的回答是NO，就算你有1億日圓的資產，要買5千萬日圓的房子需要貸款時，不是公司職員就無法貸款。
信用卡也是同樣的道理，任職哪間公司，工作了幾年，年收入多少，都是申辦信用卡時必須填寫的項目。我還是公司職員時，當然不會在意這些，然而一旦要從公司辭職了，第一次對這些項目感到背脊發冷。信用卡的審核大約需要1個月的時間，因此我在辭職的3個月前，申請了5家不同種類的金卡會員，因為金卡會員以上的信用卡要審核通過的話，通常要在公司工作連續超過10年左右。

我還特地做了個實驗，其中1家金卡的申請書上就寫上「作家」，並且列上我10本以上的著作，果然不出所料，收到了「未達核卡標準」的通知單，這就是日本社會的現實啊。

雖然現在的日本社會已經沒有身分制度了，日本國憲法保障每位日本國民的平等。但是，潛規則卻是以天皇為頂點，其他人在身分上被區分為「公司職員（及眷屬）」或者「非公司職員」。實際上，「非公司職員」在年金制度和健康保險都採用不同的制度，整體社會就是在「公司優先」的前提下建立起來。
因此，任職電通的年輕女員工無法瀟灑地把工作辭掉的原因，或許是出自於對日本社會現實面的恐懼。

一輩子奉獻給一家公司，當然是很偉大的事情，我父親便是這樣子，經歷了風雨，不管升遷還是被降職，待在同一家公司直到退休，我甚至為父親感到驕傲。可是，我們的社會不應該把這樣的價值觀塑造成獨一無二的人生目標，然後眼睜睜地看著無法適應這個價值觀的人走向自我毀滅。
日本的泡沫經濟崩壞之後，檢討終身雇用制的聲浪四起，至今也過了十幾二十年了，但是，日本社會在本質上依然一成不變。這次的過勞死自殺事件引發討論後，希望日本社會能夠創造出正面的環境，「如果討厭公司的話那就辭職吧」，鼓勵多樣化的人生。或者至少，讓「辭職」成為能被社會廣泛接納的選擇。

南韓最撚慘 全國得三叔支撐住
入唔到三叔工作 就慘過返鄉下耕田

香港起馬唔鐘意間公司可以唔撈搵過第二間
同埋OT無咁誇張，人工唔會餓死你同工作氣氛比較自由

三舊屎，討論結果都係食屎，
咁有咩討論空間？
你唔拎其他成功例子比？香港一個咁撚細既地方都都搞撚到咁款
仲好意思話香港已經係最撚好
支那人式精神勝利法

等睇最節墮香港工作分享

日本 香港 韓國 算唔算亞洲先進既地方？，但點解呢3個地方既內部都好似咁落後？

日本就話迷失經濟20年，韓國又話LG 3星爭餐飽，工都搵唔到, 香港連最高工時都冇，勞工冇福利，仲有一大堆舊法例阻住創業

黃種人搞管理同教育真係死得？

其實唔多唔少係因為支國導致
港日韓三國發蹟時刻係支國鎖國/仲係輸出廉價努力既時候
相反支國一壯大就令亞洲四小龍衰落
支國真係亞洲毒瘤

教育有兩種，香港搞中小學教育係好好既
英國都會派人來研究下，但大學教育就。。。

黃你老母種人
東亞人受漢文化圈荼毒根深蒂固

我唔知點一齊形容 日本人 韓國人 香港人， 華人就一定錯啦 ，用亞洲人？定東亞人？
回應埋上面位巴打， 香港既中小學只係洗腦，蝗語教學， 一國兩制，愛國愛黨

韓國日本唔似香港，求其打份工都搵到錢交租，租既唔係劏房，又有錢剩
亦唔會有大陸人全方位搶工搶資源

香港咁鬼細，只係一個城市，當然無日本南韓咁複雜啦

五年前還好，呢幾年

香港最好

個個都覺得自己果個唔好

舉個例 架仔極唔撚97鐘意出差
要佢飛來飛去 就算係飛多過做 都攞佢命好過
佢地個觀念比較鐘意放工都係番屋企

但係香港人就會覺得呢份係絕世筍工
好有空姐性質ge工作 去到邊打卡打到邊 食個m記都post上fb
俾34.5 / hr 佢都有優越感補足

so.....條數點計?

我覺得係南韓

...

日韓嘅文化下
你唔like公司、間公司閪你就仆街
冇樣嘢叫東家唔打打西家
依方面香港仲要大把機會你跳糟
叻仔嘅跳幾次人工仲高啲
日韓辭職嘅話同自殺冇分別，佢地文化講求對公司忠誠

無錯

你係白種人定黑種人

咁新加坡呢

中小學教育好條撚

來生不做中國人可以改做來生不做東方人

簡直垃撚圾

我唔明同咩支那勝利法有咩關係，事實係如果要論工作環境，日本同南泡以香港人標準連生存都未夠資格。 日本文化係咁，南韓也一樣，壓榨勞力來换取生產力。但唔同o既係佢地都有好濃厚o既國民觀念，而香港係冇。
至於大陸，可以話比3地都理想，同樣係壓榨勞力，但精神上比3地都自由，最起碼你要走隨時走得，東家唔打大把選擇。從來未見過一個民工會因為唔打呢份工就人生玩完。

如果硬要同西方發達國家比係自欺欺人，西方國家無論係金融上同資源上都係壓榨亞州换來佢地o既理想國度。如果沒有了亞州地區勞動及生產力，成個歐美會生活指數會急跌。 雖然冇話對錯，世界本來就現實，鬼叫人地早你一百幾十年控制左世界資源。

不過除非你再投個靚胎去西方世界，如果唔係邊怨邊恥笑自己地方，卻又幻想人地個套生存方式可以deploy到自己國度，但又抗拒東方掘起去改變呢套已久的不公平遊戲規則，只小學雞到不知所謂。

奴性文化係差， 但點解千年來都係咁生存？ 成個亞州都被西方霸哂資源，何來可以進化到公平？ 日本又好，南韓也好，大陸也好，邊個唔係出口歐美黎開飯？ 唔賣比佢地點换美金？ 冇美金你點買石油？ 冇石油你講乜撚野生存！ 成個美金價值係美國佬自己玩哂，佢話值幾多就幾多，同時想印幾多唔使問準你同意。 只要一日你需要美金，佢話對返幾多價值你都要忍氣吞聲，你生產所有野，佢只係用堆紙同你换，冇勞動成本。 霸住堆油田，只因軍力強勁，無人能敵。 你試下叫班中東佬改用人仔結算，睇下美國佬會唔會出核彈炸你老母臭西？

你可以話，咁點解亞州人唔學西方國家咁文明開放，提高自由學術增強科技以至加強軍力？ 我個人認為應該要掘返孔子條屍出黎。

大陸番工呢？

屎
屎
屎

好奇怪日本幾時開始有咁嘅文化 公司至上 打一份一世嘅工

我覺得要考慮埋福利同支出
日本打工係辛苦但公司有房屋津貼（唔知係咪全部）
同埋加薪又點計？

車錢都有津貼既
不過唔講錢淨係講工作上, 日本壓力大好多

東亞三大奴隸
第一南韓
第二日本
第三香港

南韓有咩福利 工時同人工點唔成正比法

下 on9

人工應該香港最多普通人平均黎講？

淨係工作上係香港最好
但想睇多少少 起碼日本辛苦得黎會回報多d
反而香港你有工返但多數人都係滿足到一個人
如果要滿足一個家，我諗好多人都係食得1-2餐
基層黎講生活上可能仲衰過日本

第一點睇都係日本

孔咩子
掘都掘董仲舒

唔好睇小南韓

外國係覺得中小學教數學幾好
其他真係

咁都有五毛
富士康係乜啊屌你

香港買唔起樓
日本做到仆街
南韓食都無得食

東亞國家同西方國家係集體主義同個人主義既分別
西方人無咁多社會責任，所以睇落好自由
但同時有乜事，你好大機會都係要靠自己

至於點解西方國家比較發達
呢個都係上一世紀西方國家國運所至，而西方人揸到呢個機會姐

我覺得南韓慘d

南韓自殺率全球第一

台灣最好

人唔笑

人的貪心是無止境,
有人搶到更多資源,
搶唔到既人就會被淘汰
依家無戰爭, 淘汰方式也因應社會而各有不同
南韓會餓死人
日本進一步逼死打工仔
香港再進一步逼死d 細路
受壓能力較低的小學已經投降
香港先係領先亞洲的一個

日本南韓香港都唔夠大陸hea
大陸人由老細到細員工都hea底

日本搵工雖然都睇樣
但都冇咁嚴重

但南韓點解咁多人整容
因為真係your face your fate得好緊要

同埋南韓本身產業又唔多
根本焗死晒班人做某幾行

咁計其實係咪台灣感覺無咁大壓力呢
不過人工好低就真嘅

日本韓國衰極都有工業農業支撐
香港咩行業都末落，經濟產業單一， 返工多數無尊嚴要含撚

人地歐美地區 就係 芝士

東亞地區 牛屎 豬屎 同 老鼠屎 都拎出嚟鬥 ?

亞洲賤種

日本打工係慘
只想去退休

其實都係儒家思想害人不淺

工時最長又香港
通貨膨脹咩都加 人工又無咩點加
啲樓貴撚到你唔食都供唔起
仲唔撚係最西 港豬真係好識自慰！

唔踩得香港架 班友玻璃心 一踩就係五毛

咪就係， 仲未知香港幾撚大獲 十年前已經講緊
香港個 發展大方向 係高科技 經濟金融港
其他行業根本會食屎

南韓最慘

揾國家同香港比農業工業。。。你贏

聽我日本朋友講佢做野成日要出trip
諗起都覺得好撚chur

日本而家轉工好平常咋，不過佢哋潛規則都係要做三五年先轉得工

仲有台灣都未講

屌你老母都戇撚鳩
講工作環境都可以拉到去西方欺壓東方國家
印尼大馬咪又係東方國家
又唔見人哋工作環境差

美國工作環境咪又係差
無償ot 返12粒鐘 合法無理解僱全部都有

黃你老母
根本連西方人都已經唔叫依個名
比人歧視既名反而自己咁用返
東亞人膚色根本同大部分白人一樣色
東亞人同白人係唯二淺膚色既人種
只係白人仲係高高在上咁先唔叫我地白人姐
之但係都唔會叫黃種人

香港都唔比人成日轉工啦

屌你你同兩舊屎黎比梗係好啦
不如試下同新加坡比下好過

屎同屎係無意思

有冇台灣、大陸、新加坡情況睇下

因為再數可能要數到秦國、馬來西亞、印度

其實你要睇返個比例

日本1億人，起個咁少資源嘅島

做到世界第三大經濟體(2010定11先俾中國超過 )，英國加法國都唔夠日本 唔做到隻狗咁撚有依個成就？

你收撚皮啦支那中學雞

認真答冇人理 巴打好慘

Btw你講既野係某程度上岩，美國之所以可以咁強大的確離唔開美元霸權同軍事霸權，但係加拿大澳洲呢d有咩霸權？點解人地生活水平可以咁高？

講到尾生活水平同制度，教育先係最大關係

黑人真係黑 白人真係白咩
一個普通稱口弓

黃你老母
根本連西方人都已經唔叫依個名
比人歧視既名反而自己咁用返
東亞人膚色根本同大部分白人一樣色
東亞人同白人係唯二淺膚色既人種
只係白人仲係高高在上咁先唔叫我地白人姐
之但係都唔會叫黃種人
黑人真係黑 白人真係白咩
一個普通叫法都起晒金月

跟住仲有人話東方人要服務同造野比西方國家，但全球十大出口國有6個都係西方國家，到底有幾低能先會講得出東方人服侍西方人依句野

係鬼玻璃心
依家個名係歧視
仲要自己歧視返自己，有冇咁低賤？
鬼佬個名由此到終都唔係歧視

其實篇文講既只限日本老屎忽，而家後生好多做派遣社員，咪又係跳嚟跳去

其實三個地方都好on鳩, 將D力放晒係D無謂地方.

篇文廢話多到，又唔到題，咁都冇人屌

根本係工作效率既問題

亞洲都係垃圾

奴性重

全球30歲樓下都食緊屎
(英國香港日本南韓星坡)
香港叫好少少，叫要有政府工+部分高薪工

同香港D IT狗一樣 一年炒你一次 再用第2間公司簽過
炒你都唔洗賠

之後仲可以同人講年年轉公司

向低比?
香港點進步?

原來而家叫黃種人都唔得 學到野

返工接觸d大陸佬
有d好癲好勤力，但有d就hea撚到仆街
不過佢地做野好反智

離地係一貫外國人寫文作風

香港的確白過好多西班牙人

香港都好多派遣社員
我就是其中一個重

<逃恥>結衣bb第一集都係派遣社員，不過轉頭就被人炒左

玻璃心咪認囉
你仲未答點解叫黑人白人又係咁叫 點解黃種人又唔得 黑人夠唔係純黑 白人夠唔係純白 咪又照咁叫
反而黃就係歧視
仲有鬼佬一開始都係話佢地成隻鬼咁先叫鬼佬 係之後慢慢變到唔係貶義啫

唔怪得d韓妹咁瘦

香港已經不錯。
其實日本正社員工資不高，外國的月亮特別圓。
日本如果正社員的話，天引き（社會保險，所得稅，住民稅，僱傭保險等）之後，手取り少了30-40%。現在比較多做兼職，不超過一定的額可以避開交稅。但一年前引入my number之後，就算不申報也會查到。

香港都一樣啦
自由業都好難上會

係日本轉工會比人話對公司唔忠心，係香港會比人話安於現狀，無上進心

鬥慘大會 正式開始

黃種人係西方人改黎歧視我地
黃色係西方人眼中係低賤、污濁既顏色
你話係亞洲人將自己改做黃種人係一D問題都冇尤其係中國人崇尚黃色
仲要話玻璃心，好多時候西方人點解睇唔起我地，正正係有你依D人存在
以前古代西方人都會將中國人描述成白色皮膚
只係近代佢地歧視我地、覺得我地低級D所以先變成黃色皮膚
你覺得咁都冇問題的話，我就真係唔難理解點解西方人仲係歧視我地

後生仔都過得唔太好

白鬼都頂唔順日本

唔係話撐中國 但你唔夠人打仲話人做咩咁好打
真係好柒

你想表達d乜
係唔係想話派遣社員好好搵好高尚?

個問題係個制度 係全球性資本主義問題 累積到咁上下世襲資本始終有一日會黎

淨講打工有撚用，講埋邊度生存最癲好過啦
香港係難以生存榜一定屈晒機

日本20年通縮 佢地國民仲係生活於我地四算既年代
香港人去日本七點五算都已經叫抵，人地本土只係四算生活水平
去100円店等於你香港入左兩蚊店買兩件野
但你香港兩蚊店大陸劣貨，又易爛，又有毒用得多死撚埋
日本買食材，本土農牧產品豐盛，生活品質高，伙食價格相宜
日本一升牛奶唔洗二百，四算生活水平等於香港唔洗八蚊，香港計夠佢當七算都要成三百円先買到8xx ml奶
未連蔬菜肉類
日本樓價低，高如東京買個普通單位，都只係廿幾年唔飲唔食既最低工資人工
香港？買棺材房都要最低工資三、四十年唔食唔飲人工

唔係想鬥慘，因為根本唔可比，韓狗國我無留意，但香港一定仆街過日本好撚柒多

未撚聽過打緊工既香港年輕人要 真係縮食，同埋帶衫番公司OT ，南韓真係好撚癲

話你on9怕你嬲

$$ 加班時間 失業率， 有冇咁難計啊